\chapter{Ciclo reprodutivo e controle dos mosquitos vetores} 
\label{cap:Ciclo reprodutivo e controle dos mosquitos vetores}

O ciclo de vida dos mosquitos vetores é considerado rápido e pode ser dividido em duas fases distintas. Na primeira fase o ciclo de vida é imatura e correspondem aos estágios aquáticos (ovos, larvas e pupas). A segunda fase corresponde ao ciclo de vida que é representado pelo indivíduo adulto alado (mosquito), onde o vetor adquire maturidade sexual e a fêmea da espécie estará apta a se alimentar de sangue para a maturação de seus ovos e, consequentemente, apta a se tornar um vetor de doenças \cite{klein_junior_fecundidade_2022}.


A capacidade adaptativa e os mecanismos de dispersão usados pelos mosquitos vetores são muitos sofisticados e impressionantes. Cada mosquito vive de 30 a 35 dias e uma fêmea saudável, com repasto sanguíneo a disposição para a maturação dos ovos, pode ovipositar de 4 a 6 vezes, podendo, desta forma, um único indivíduo, dar origem a mais 1500 mosquitos. Além disso, os ovos são depositados em diversos criadouros, estratégia que garante a dispersão e a preservação da espécie. Para tornar a sua capacidade adaptativa ainda mais impressionante, os ovos podem durar por longos períodos de dessecação, chegando até 450 dias, em média. Isso permite a sobrevivência em ambientes secos até que chuvas ou próximo verão propiciem condições favoráveis à eclosão \cite{lopes_o_2015,silva-filho_controle_2021}.


A alimentação dos mosquitos possuem uma grande diferença a partir do seu sexo, enquanto os machos se alimentam de frutos e soluções açucaradas as fêmeas são hematófagos, ou seja, a alimentação de sangue é essencial para que ocorra a maturação de seus ovos, caso contrário, não havendo a ingestão de sangue, o desenvolvimento do oócitos não passará do primeiro estágio \cite{barata_populacao_2001}. 





\section{Fases do desenvolvimento dos mosquitos}

Os mosquitos, neste caso, todos os dipteros, tem metamorfose completa em um estágio de ovo, quatro estágios larvais, um único estágio de pupa e a fase adulta. Mosquitos Culicine depositam lotes de 100 ou mais ovos na superfície da água. Os ovos em cada lote são mantidos juntos por tensão superficial para formar uma “jangada” côncava \cite{marquardt_biology_2004}.


Ao entrar em contato com a água, os ovos eclodem em até 24 horas entrando no estágio larval. São necessários aproximadamente 7 dias para que a larva se transforme em pupa. Após está etapa, as pupas levam, mais ou menos, 2 dias para entrar no estágio adulto \cite{klein_junior_fecundidade_2022}.



\section{Controle dos mosquitos}

No Brasil, métodos de controle manuais sempre foram a forma mais comum para combater os mosquitos vetores. Este método se baseia na ação dos agentes das Secretarias municipais de Saúde Brasileira para a eliminação de depósitos de água que possam servir de criadouro para ovos de mosquitos vetores. Como complemento, também são utilizados agentes químicos como larvicida para matar larvas em lugares onde não é possível eliminar a água parada junto com borrifadores de inseticidas para matar mosquitos na fase adulta \cite{silva-filho_controle_2021}.


Vale ressaltar que o mosquito Aedes Aegypti quase não é observado em áreas rurais. Isso acontece por causa do grande número de predadores naturais. Pensando nisto \citeonline{faithpraise_natural_2014} sugeriu uma abordagem bastante interessante e pouco discutido na literatura mas se mostrou muito eficiente, que é o aumento de predadores naturais em áreas urbanas, como, por exemplo, os insetos da ordem Odonata, conhecido como libélulas, que são vorazes predadores de larvas de mosquito. Ainda, a maioria das espécies de Odonata demora mais de um ano como larva, antes de se tornar adulta.


Uma abordagem muito mais sofisticada vem sendo usada no Brasil desde 2014, este método consiste em inserir um vírus chamado Wolbachia nos mosquitos. Este vírus tem a ação de “vacina” bloqueando a multiplicação do vírus da dengue dentro do inseto e, como consequência, impedindo a transmissão. Além disso o vírus possui ação trans ovariana, isso quer dizer que o vírus passa para os ovos do mosquito, de mãe para filho. A estratégia consiste na soltura de mosquitos contaminados com Wolbachia e, com o passar do tempo, a expectativa é que a maior parte da população local dos vetores estejam imunes \cite{fiocruz_parceria_2012}.


Levando em conta a grande capacidade adaptativa e os mecanismos de dispersão dos mosquitos vetores, não é razoável imaginar uma forma única ou conjunto restrito de práticas de controle sejam efetivos, especialmente em um país diverso como o Brasil. Cada região e cada cidade apresentam condições e especificidades ambientais diferentes que exigem ações integradas para a contenção da explosão populacional do mosquito. O controle químico por nebulização, popularmente conhecido como fumacê, matam mosquitos adultos enquanto estão voando, esta ação é bastante questionada sendo que o impacto é limitado apenas as áreas externas as residências, não surgindo impacto em seu interior, onde é encontrado um número significativo. Além disso, o uso de agentes químicos por meio de nebulização provoca uma espécie de seleção artificial, onde cada vez mais vem surgindo mosquitos vetores resistentes aos inseticidas utilizados \cite{lopes_o_2015}.


Para a redução da população de mosquitos vetores, \citeonline{lopes_o_2015} sugere a adoção da implementação do manejo integrado que é bem semelhante ao que é feito no controle de inúmeras pragas agrícolas, são elas:

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]

    \item Utilização de agrotóxicos em regiões com grande densidade populacional de mosquitos;
    
    \item Mobilização para limpeza de áreas de alto risco;
    
    \item Ações de conscientização da população para eliminação de fontes de risco no interior e ao redor das residências;
    
    \item Ações educativas para crianças nas escolas;
    
    \item Desenvolvimento e disseminação de armadilhas de fácil fabricação para o esgotamento da capacidade reprodutiva, não apenas em residências mas também em parques, jardins públicos e reservas ambientais;
    
    \item Estímulos a empresas para produção de inseticidas;
    
    \item Uso de macho-esterelidade e transgenia;
    
    \item Controle de grandes áreas onde existem estouros de grandes populações de mosquitos, considerando, inclusive, o uso de inseticidas de baixo impactos.
    
    
\end{enumerate}